
%\medskip

%\emph{Marie Sklodowska-Curie ($1867-1934$) est une physicienne (mais aussi chimiste et mathématicienne), polonaise naturalisée française.\\
%Deux Prix Nobel lui ont été décernés: un en Physique (partagé avec son mari et Henri Becquerel) en $1903$ et un en Chimie en $1911$ pour la découverte de deux nouveaux éléments, le polonium (nom donné en hommage à ses origines) et le radium}.

\medskip

On décide d'étudier le rayonnement radioactif du polonium lors de la désintégration des noyaux atomiques au cours du temps.

Au début de l'expérience, on dispose d'un morceau de $2$~g de polonium.

On sait que $1$~g de polonium contient $3 \times 10^{21}$ noyaux atomiques.

On admet que, au bout de 24 heures, $0,5\,\%$ des noyaux se sont désintégrés et que, pour compenser cette disparition, on ajoute alors $0,005$ g de polonium.

On modélise la situation à l'aide d'une suite $\left(v_n\right)_{n \in \N}$ ; on note $v_0$ le nombre de noyaux contenus dans le polonium au début de l'expérience. 

Pour $n \geqslant 1,\: v_n$ désigne le nombre de noyaux contenus dans le polonium au bout de $n$ jours écoulés.

\medskip

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item %Vérifier que $v_0 = 6\times 10^{21}$.
$v_0 = 2 \times 3 \times 10^{21} = 6 \times 10^{21}$noyaux atomiques.
		\item %Expliquer que, pour tout nombre entier naturel $n$, on a 
Si $v_n$ est le nombre de noyaux contenus dans le polonium au bout de $n$ jours, le lendemain 0,5\,\% ont disparu, il reste donc $v_n \left( 1 -\dfrac{0,5}{100}\right)  = v_n \times (1 - 0,005) = 0,995v_n$ que l'on augmente de 0,005. Donc $v_{n+1} = 0,995v_n + 0,005 \times 3 \times 10^{21} = 0,995v_n + 0,015 \times 10^{21}$ ou encore 

\[v_{n+1} = 0,995v_n + 1,5 \times 10^{19}.\]
	\end{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item %Démontrer, par récurrence sur $n$, que $0 \leqslant v_{n+1}  \leqslant v_n$.
\emph{Initialisation} :

Pour $n = 0,\:u_0 = 6\times 10^{21}$ ;

Pour $n = 1$, la relation de récurrence donne :

$u_1 = 0,995\times 6\times 10^{21}v + 1,5 \times 10^{19} = 5,97 \times 10^{21} + 1,5 \times 10^{19} = 597 \times 10^{19} + 1,5 \times 10^{19} = 598,5 \times 10^{19} = 5,985 \times 10^{21}$.

On a donc $0\leqslant v_{1}  \leqslant v_0$. la proposition est vraie au rang $n = 0$.

\emph{Hérédité} : soit $n \in \N$ tel que $0 \leqslant v_{n+1}  \leqslant v_n$. On peut écrire successivement :	

$0 \leqslant v_{n+1} \leqslant v_n \iff 0,995\times 0 \leqslant 0,995v_{n+1} \leqslant 0995v_n \iff 0 + 1,5 \times 10^{19} \leqslant v_{n+1} \times 0,995 + 1,5 \times 10^{19} \leqslant 0,995v_n + 1,5 \times 10^{19}$ soit $1,5 \times 10^{19} \leqslant u_{n+2} \leqslant u_{n+1}$. La proposition est donc vraie au rang $n + 1$.

\emph{Conclusion }: la proposition est vraie au rang 0 et si elle est vraie au rang $n$ elle l'est aussi au rang $n + 1$ : d'après le principe de récurrence, pour tout $n \in \N$ :
\[0 \leqslant v_{n+1}  \leqslant v_n.\]

		\item %En déduire que la suite $\left(v_n\right)_{n\in \N}$ est convergente.
		
La partie gauche de la proposition montre que la suite $\left(v_n\right)_{n\in \N}$ est minorée par $0$ et la partie de droite montre que la suite $\left(v_n\right)_{n\in \N}$ est décroissante, donc la suite $\left(v_n\right)_{n\in \N}$ est convergente vers un réel $\ell \geqslant 0$.
	\end{enumerate}
\item On considère la suite $\left(u_n\right)_{n \in \N}$ définie, pour tout entier naturel $n$, par: \[u_n = v_n - 3 \times 10^{21}.\]
	\begin{enumerate}
		\item %Montrer que la suite $\left(u_n\right)_{n \in \N}$ est géométrique de raison $0,995$.
D'après la définition on a :

$u_{n+1} = v_{n+1} - 3 \times 10^{21} = 0,995v_n + 1,5 \times 10^{19} - 3 \times 10^{21} = 0,995v_n + 1,5 \times 10^{19} - 300 \times 10^{19}$, soit $u_{n+1} = 0,995v_n - 298,5 \times 10^{19} = 0,995v_n - 2,985 \times 10^{21} = 0,995v_n - 3 \times 0,995\times 10^{21} = 0,995\left(v_n - 3\times 10^{21} \right) = 0,995 u_n$.

L'égalité $u_{n+} = 0,995u_n$, vraie pour tout $n \in \N$ montre que la suite $\left(u_n\right)_{n \in \N}$ est géométrique de raison $0,995$, de premier terme $u_0 = v_0 - 3 \times 10^{21} = 6 \times 10^{21} - 3 \times 10^{21} = 3 \times 10^{21}$.
		\item %
On sait que le terme général de la suite $\left(u_n\right)_{n \in \N}$ est $u_n = u_0 \times 0,995^n = 3 \times 10^{21} \times 0,995^n$.

Or $u_n = v_n - 3 \times 10^{21} \iff v_n = u_n + 3 \times 10^{21} = 3 \times 10^{21} \times 0,995^n + 3 \times 10^{21} = 3 \times 10^{21}\left(0,995^n + 1\right)$.

%En déduire que, pour tout entier naturel $n,\: v_n = 3 \times 10^{21}\left(0,995^n + 1\right)$.
		\item %En déduire la limite de la suite $\left(v_n\right)_{n \in \N}$ et interpréter le résultat dans le contexte de l'exercice.
		Comme $- 1 < 0,995 < 1$, on sait que $\displaystyle\lim_{n \to + \infty} 0,995^n = 0$, donc $\displaystyle\lim_{n \to + \infty}0,995^n + 1 = 1$ et enfin $\displaystyle\lim_{n \to + \infty}v_n = 3 \times 10^{21}$.
	\end{enumerate}
\item %Déterminer, par le calcul, au bout de combien de jours le nombre de noyaux de polonium sera inférieur à $4,5 \times 10^{21}$. Justifier la réponse.
Il faut résoudre l'inéquation :

$v_n < 4,5 \times 10^{21} \iff 3 \times 10^{21}\left(0,995^n + 1\right) < 4,5 \times 10^{21} \iff 3\left(0,995^n + 1\right) < 4,5 \iff 0,995^n + 1 < 1,5 \iff 0,995^n < 0,5 \iff n \ln 0,995 < \ln 0,5 \iff n > \dfrac{\ln 0,5}{\ln 0,995}$ (car $\ln 0,995 < 0$).

La calculatrice donne $\dfrac{\ln 0,5}{\ln 0,995} \approx 138,3$.

Le nombre de noyaux de polonium sera inférieur à $4,5 \times 10^{21}$ au bout de 139 jours.
\item %On souhaite disposer de la liste des termes de la suite $\left(v_n\right)_{n \in \N}$.

%Pour cela, on utilise une fonction appelée noyaux programmée en langage Python et retranscrite partiellement ci-après.

%\begin{center}
%\begin{tabular}{l |l|}\cline{2-2}
%1 &def noyaux (n) :\\
%2 &\qquad V =6*10**21\\
%3&\qquad L=[V]\\
%4&\qquad for k in range (n):\\
%5&\qquad \qquad V= ...\\
%6&\qquad \qquad L.append(V)\\
%7&\qquad return L\\ \cline{2-2}
%\end{tabular}
%\end{center}

	\begin{enumerate}
		\item %À la lecture des questions précédentes, proposer deux solutions différentes pour compléter la ligne 5 de la fonction noyaux afin qu'elle réponde au problème.
Pour définir V on peut utiliser la définition ou la formule explicite, soit 

V = 0.995*V + 1.5*10**19 ou

V= 3*10**21*(0.995**(k+1)+1)
		\item %Pour quelle valeur de l'entier n la commande noyaux(n) renverra-t-elle les relevés quotidiens du nombre de noyaux contenus dans l'échantillon de polonium pendant 52 semaines d'étude ?
52 semaines à 7 jours représentent 364 jours. Il faut donc écrire noyaux(364).
	\end{enumerate}
\end{enumerate}

\medskip

